\documentclass[a4paper,12pt]{scrreprt}
    %% Used for changing geometry of the page
    %% Cover page text cannot overlay cover sketching/style
    %% https://ctan.org/pkg/geometry?lang=en
\usepackage{geometry}
\usepackage{listings}
\usepackage{array}
\usepackage{adjustbox}
    %% Changes language of some packages protocols
    %% e.g., when captioning images: Figure 1. -> Figura 1.
    %% https://ctan.org/pkg/babel?lang=en
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{ltablex}
\keepXColumns
    %% Used for special fonts
    %% Cannot be compiled with pdflatex
    %% https://ctan.org/pkg/fontspec?lang=en
\usepackage{fontspec}
\usepackage{float}
    %% More colors and color options
    %% https://ctan.org/pkg/xcolor?lang=en
    %% https://ctan.org/pkg/colortbl?lang=en
\usepackage{xcolor,colortbl}
    %% More tabular options, like dashed/dotted lines
    %% https://ctan.org/pkg/arydshln?lang=en
\usepackage{arydshln}
    %% List of acronyms
    %% https://ctan.org/pkg/nomencl?lang=en
\usepackage[intoc]{nomencl}
    %% Must be called to init nomencl environment
    \makenomenclature
    %% More images options/settings
    %% https://ctan.org/pkg/graphicx?lang=en
\usepackage{graphics}
    %% Defining subdirectories to image path enviornment
    %% \graphicspath{{sub1}{sub2}...{subN}}
    \graphicspath{{images}}

    %% used to handle cross-referencing commands in LaTeX to produce hypertext links in the document
    %% https://ctan.org/pkg/hyperref?lang=en
\usepackage{hyperref}
\usepackage{longtable}
    %% math environments
    %% https://ctan.org/pkg/amsmath?lang=en

    %% settings
    \hypersetup{
        colorlinks,
        citecolor=black,
        filecolor=black,
        linkcolor=black,
        urlcolor=black
    }


\usepackage{amsmath}
    %% Defining background, used to make the cover
    %% https://ctan.org/pkg/background?lang=en
\usepackage[some]{background}
    %% Used to make drawings or complex graphics
    %% http://pgf.sourceforge.net/pgf_CVS.pdf
\usepackage{tikz}
    %% Tikz library to point operations ((x1,y1) + (x2,y2))
    \usetikzlibrary{calc}

%% Defining sfdefault font and default font for document
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}


%% Costume made cover
%% From there you can use \makecover command to build the cover
\include{cover}

%==========================================================================
% DOCUMENT
%==========================================================================

\begin{document}

\pagenumbering{gobble}

% builds the cover
\makecover

%% smaller footer and header size
\newgeometry{top=3cm,left=3cm,right=3cm,bottom=4cm}


%% Abstract name: \Large font size, flushed left and paragraph skip before abstract content
\renewenvironment{abstract}
 {\par\noindent\textbf{\Large\abstractname}\par\bigskip}
 {}

\begin{flushleft}
\begin{abstract}
Este trabalho consiste na conceção, especificação, desenvolvimento e validação de um sistema de software aplicacional para a gestão integrada de um clube desportivo multidisciplinar sediado na cidade de Braga.Neste documento, encontra-se descrito o processo para a realização do projeto, desde a especificação do pretendido até a fase de implementação e teste do mesmo.

As etapas realizadas  de seguida descritas pela equipa de desenvolvimento de software foram enriquecidas e apoiadas com o uso de \textit{Large Language Models(LLM)}, fazendo uso dos seus grandes volumes de conhecimento, velocidade e capacidade de aprendizagem e adaptação de forma a suportar e acelerar as fases do projeto. A equipa de desenvolvimento abordou o problema seguindo uma metodologia sequencial e incremental inspirada no modelo \textit {Waterfall (Royce,1970)}

Primeiramente,juntamente com o CAP foi definido o contexto, a sua necessidade e motivação face às adversidades atuais, bem como os recursos que serão necessários para a concretização do projeto.

De seguida, foram levantados e analisados requisitos, tanto funcionais como não funcionais, de forma a alinhar os objetivos e expectativas de ambos os lados reduzindo custos e retrabalho.

RESUMO IMCOMPLETO, À MEDIDA QUE VAMOS FAZENDO O PROJETO VOU COMPLETANTO O RESUMO.PARA JÁ ESTÁ FEITO ATE AO REQUISITOS.

%IR ACRESCENTANDO AQUANDO DA REALIZAÇAO DAS TAREFAS %

    \par \textbf{Área de Aplicação}: Engenharia de Software Assistida por Inteligência Artificial Generativa.
    \par \textbf{Palavras-Chave}: Engenharia de Software, Large Language Models, Desenvolvimento Assistido por IA, Gestão Desportiva, Engenharia de Requisitos, Arquitetura de Software, Testes de Software, Clube Desportivo.
\end{abstract}
\end{flushleft}


\pagebreak

%==========================================================================
% END ABSTRACT PAGE
%==========================================================================

%==========================================================================
% BEGIN INDEXES PAGES
%==========================================================================

%% Changes table of content name
%% Portuguese babel default : "Conteúdo"
%% Personally I prefer "índice"
\renewcommand{\contentsname}{Índice}

\tableofcontents

\pagebreak

\listoffigures

%==========================================================================
% END INDEXES PAGES
%==========================================================================


%==========================================================================
% BEGIN INTRODUCTION
%==========================================================================

%% Starting page numbering here
\pagenumbering{arabic}

\chapter{Definição e Caracterização do Sistema}

\section{Contextualização}
O Clube Amigos de Polvoreira (CAP) é uma associação desportiva sediada na freguesia de Polvoreira, no concelho de Guimarães, fundada no ano de 1990. O clube surgiu por iniciativa de um grupo de habitantes da comunidade local com o objetivo de promover a prática desportiva, o convívio social e o desenvolvimento saudável dos jovens da região.

Ao longo dos anos, o clube foi crescendo e diversificando as suas atividades, passando a incluir várias modalidades desportivas e recreativas. Entre estas destacam-se modalidades coletivas e individuais que envolvem atletas de diferentes idades, desde a formação até à participação em competições amadoras e profissionais. Este crescimento permitiu ao clube ganhar maior relevância na comunidade, tornando-se um importante ponto de encontro para a população local.

Com o aumento do número de atletas, equipas, treinadores e atividades, a gestão do clube tornou-se progressivamente mais complexa. Atualmente, muitos processos administrativos, como a gestão de sócios, pagamentos de quotas, e gestão de atletas e disponibilidade dos mesmos, bem como dados estatisticos relacionados com as depesas e ganhos do clube  são realizados de forma manual ou pouco estruturada.

Diante deste cenário e tendo em vista os objetivos futuros de expansão e melhoria da organização interna, surgiu a necessidade de desenvolver uma aplicação de gestão para o Clube Amigos de Polvoreira. Esta aplicação pretende apoiar a administração do clube, facilitar a gestão das modalidades e dos seus participantes, melhorar a comunicação entre direção, treinadores e atletas, e preparar a instituição para um crescimento sustentado nos próximos anos.

Desta forma, o clube entrou em contacto com uma equipa de engenheiros informáticos para o desenvolvimento do software pretendido.

\section{Motivação e objetivos}
O clube é composto por diversos atletas de várias modalidades bem como elementos técnicos e da administração, tendo ainda como objetivo no futuro aumentar os escalões das modalidades, tendo em mente um forte investimento no clube procurando expandi-lo e atingir os grandes palcos.
Até ao momento, todos os registos do clube são tratados de forma manual,em papel tendo as tarefas e responsabilidades dividas por diferentes trabalhadores. Obviamente, este processo dá origem a erros e a inconsistências, com perdas de documentos, fraca organização e fraca acessibilidade aos mesmo, bem como um sentimento de insegurança por parte do dono do clube pela falta de controlo dos documentos.
O crescimento do clube previsto pelo dono, permite concluir que os métodos em vigor atualmente não são escaláveis nem vão de encontro com o projeto a longo prazo pretendido.
O clube procurar no sistema informático uma solução para os seus problemas, sendo este a base e o investimento central e fulcrar para os seus objetivos.
Assim, o CAP pretende ter um sistema informático capaz de :
\begin{itemize}
    \item Facilitar a comunicação entre os diferentes integrantes : Atletas,direção e equipas técnicas.
    \item Garantir segurança e controlo das informações do clube.
    \item Facilitar a gestão económica do clube, permitindo analisar custos e lucros atuais e comparar com passados.
    \item Permitir aos treinadores e equipa técnica visualizarem os atletas disponiveis.
    \item Permitir que sócios consultem e renovem as quotas.
\end{itemize}

\section{Justificação e Utilidade do Sistema}
\begin{itemize}
    \item A digitalização dos documentos irá diminuir a taxa de erros, garantindo integridade dos ficheiros, persistência dos mesmos e controlo de segurança e de acesso.
    \item A implementação do sistema informático irá também facilitar os processos trazendo uma maior produtividade dos trabalhadores.
    \item A possibilidade de calcular dados estatisticos associados aos gastos e lucros da empresa será uma mais valia para o dono do clube permitindo uma melhor monitorização, mais acertiva, e facilitando até a apresentação a futuros investidores e interessados no clube.
    \item POR COMPLETAR
    \item POR COMPLETAR
\end{itemize}

%==========================================================================
% END INTRODUCTION
%==========================================================================

\end{document}
